每日任務，去任何地方轉貼袁國勇文章

【登報然後撤回？英文版都有人譯咗嘞】

大流行緣起武漢 十七年教訓盡忘
龍振邦、袁國勇

己亥冬，疫發武漢。庚子春，湖北大疫，國內疫者八萬餘，死者三千。民不出戶月餘始遏，惟疫未止已外傳。三月，全球大疫，世衛後知，未及宣布大流行。諸國欠措施缺儲備，迅大疫。星、港、澳及中華民國皆免於大疫，惟零星海外輸入之症及小群組不絕，尚未失守。

此疫由病毒所致，因其形如冠，故名曰冠狀病毒。世衛由2015年開始避免用人名、地名、動物、食物、文化、職業等為疾病命名。故是次以「年份」為此病冠名以資識別，稱此病為冠狀病毒感染-19（COVID-19）。國際病毒分類委員會（International Committee on Taxonomy of Viruses, ICTV）以病毒基因排序為命名標準，每段基因逐一細心分析，其他因素不作考慮。蓋因此冠狀病毒基因排序「未夠新」，屬沙士冠狀病毒的姐妹，故稱之為沙士冠狀病毒2.0（SARS-CoV-2）。民間及國際媒體則稱之為武漢冠狀病毒或武漢肺炎，直接簡單，亦無不可。

社會上就此疫之命名爭議甚多，事實上疾病之名由世衛起，病毒之名由ICTV起，而俗名則是約定俗成，清楚明白便可。科學研討或學術交流，必須用官方名字COVID-19稱此病或SARS-CoV-2稱呼病毒。市民日常溝通及媒體用語，則可以武漢冠狀病毒或武漢肺炎稱之，通俗易明，方便溝通。

庚子大疫 始於武漢

約75%之新發傳染病源於野生動物，而數隻能感染哺乳類動物的冠狀病毒，其元祖病毒（ancestral virus）則源於蝙蝠或雀鳥。兩者皆能從數千公里外飛抵發現病毒之處，故病毒之命名系統亦會以發現處名之記之。欲查病毒之源，準確客觀之法乃從動物宿主身上分離出病毒。可惜華南海鮮批發市場早被清場，研究人員抵達蒐證取樣本之時，場內之活野味早已不知所終，病毒之天然宿主（natural host）及中間宿主（intermediate host）身分成疑。據當地人員述，華南海鮮批發市場內之野生動物從中國各地、東南亞各國及非洲（走私出口）運抵此處集散，武漢冠狀病毒之元祖病毒源於何地則無從稽考。

以基因排序之法尋源，查得一隻蝙蝠冠狀病毒株（RaTG13）與武漢冠狀病毒極為相近，其排序高達96%近似，故相信此病毒株為武漢冠狀病毒之始祖。此病毒株於雲南的中華菊頭蝠（Rhinolophus sinicus）身上分離得之，故相信蝙蝠乃武漢冠狀病毒之天然宿主。流行病學研究明確顯示華南海鮮批發市場為初期擴散點（amplification epicenter），病毒很大機會在場內由天然宿主交叉感染中間宿主，再於中間宿主體內出現適應人體之突變，繼而出現人傳人之感染。

中間宿主身分未明，但基因排序顯示武漢冠狀病毒S蛋白受體（Spike Receptor-binding domain）與穿山甲冠狀病毒株近似度高達90%。雖然未能確定穿山甲為中間宿主，但此穿山甲冠狀病毒株極可能捐出S蛋白受體基因（甚至全段S蛋白基因）給蝙蝠冠狀病毒株，透過基因洗牌重組成為新的冠狀病毒。

野味市場 萬毒之源

零三沙士，疫發河源，廣東大疫，傳香港。沙士冠狀病毒於果子狸身上尋得，其後中國明確禁絕野生動物交易。十七年矣，惟野味市場禁而不絕，而且愈趨猖狂。中國人完全忘記沙士教訓，讓活野味市場立足於先進城市之中心，明目張膽售之烹之吃之，令人側目。

—————

活野味市場內動物排泄物多含大量細菌病毒，環境擠迫、衛生惡劣、野生動物物種交雜，病毒易出現洗牌及基因突變，故須禁之。

改革街市為防疫重點，中國政府及港府必須迅速改善環境、加強通風、滅蟲滅鼠。在完全淘汰活禽市場前，必須妥善處理禽畜糞便，減少病毒洗牌機會。

網傳病毒源自美國之說，毫無實證，自欺欺人，勿再亂傳，以免貽笑大方。臨大疫而不亂，首重資訊透明，冷靜理性分析，勿人云亦云，以訛傳訛。沙士後沒有雷厲風行關閉所有野味市場乃大錯，欲戰勝疫症，必須面對真相，勿再一錯再錯，諉過於人。武漢新冠狀病毒乃中國人劣質文化之產物，濫捕濫食野生動物、不人道對待動物、不尊重生命，為滿足各種欲望而繼續食野味，中國人陋習劣根才是病毒之源。如此態度，十多年後，沙士3.0定必出現。

作者龍振邦是香港大學李嘉誠醫學院微生物學系名譽助理教授，袁國勇是香港大學李嘉誠醫學院霍英東基金（傳染病學）教授

有冇英文版，用黎打國際紙

推

每日一推

想要英文版打國際線
出自香港教授，睇班白左仲點屈人racist

push

求英文版

我諗起程翔比689屌果篇文

Pandemic Stems from Wuhan as 17-year-old Lesson Forgotten

- Dr. David Christopher LUNG; Prof. YUEN Kwok-yung

In the winter of 2019, an epidemic emerged in the city of Wuhan; by the spring of 2020, the epidemic conquered Hubei Province, infecting over 80 000 and killing 3 000. A complete lockout was in place for over a month before the situation began to stabilize, but the epidemic had already spread further before it waned. In March (2020), the epidemic became a global pandemic; World Health Organisation (WHO) was slow in its response and failed to declare a pandemic situation in due course. All countries were unprepared in both corresponding measures and necessary resources, thus hit hard by the pandemic all at once. Singapore, Hong Kong, Macau and Republic of China (a.k.a. Taiwan) manage to be spared from the worst, but are still fighting hard to fend off the constant stream of imported cases and small contagious clusters.

The pandemic is caused by a corona-shaped virus, which is named “coronavirus” as a result. Since 2015 the WHO has been avoiding the naming of diseases with the names of human beings, places, animals, food, cultures and occupations, thus naming the virus with its year of birth and calling it “coronavirus disease 2019” (COVID-19). The International Committee of Taxonomy of Viruses (ICTV) adopts genome sequencing of virus as the basis of naming: each genome is carefully analysed, and other factors play no role in the process. As this coronavirus is not “new enough” as indicated by its genome sequence and it is found to be a sibling of the SARS coronavirus, it is called SARS coronavirus 2.0 (SARS-CoV-2). As for the public and media worldwide, it is not a problem calling it “Wuhan coronavirus” or “Wuhan pneumonia”, which is forthright and simple.

Disputes are flaring over the naming of this pandemic; in fact, the naming of the disease is by WHO, while the name of the virus comes from ICTV. The common name is by convention and anything passes as long as it is clear and comprehensive. In scientific or academic discussions, it is necessary to go with the official names COVID-19 and SARS-CoV-2 for the disease and the virus respectively. As for daily communication or general media usage, “Wuhan coronavirus” or “Wuhan pneumonia” are popular and easy to understand enough for general communication.

The 2020 Pandemic: Stems from Wuhan

About 75% of newly discovered contagious diseases originate from wild animals; for the few coronaviruses which can infect mammals, their ancestral virus(es) originate from bats or birds. Both can fly for thousands of kilometres to reach the place of discovery of a virus, thus the naming system of viruses might also name a virus with its place of discovery. To uncover the origin of a virus, the precise and objective method is alienating the virus from its animal host. Unfortunately, Huanan Seafood Wholesale Market has long been cleared; by the time researchers arrived to obtain samples the living wild animals had already vanished without a trace. As such, it is all murky as we talk about the natural host and intermediate host of the virus. According to the local staff, the wild animals in Huanan Seafood Wholesale Market came from all over China, Southeast Asia and even Africa (through smuggling) and were shipped to the market for distribution, and there were no clues on where the ancestral virus of Wuhan coronavirus originated.

Tracing through genome sequencing, it is found that a certain bat coronavirus strain, RaTG13, is very similar to Wuhan coronavirus with a 96% similarity in sequence. It is therefore believed that this particular virus strain is the ancestral virus of Wuhan coronavirus. This virus (RaTG13) is alienated from Rhinolophus sinicus found in Yunnan, and thus it is believed that bats are the natural host of Wuhan coronavirus. Epidemiology studies clearly show that Huanan Seafood Wholesale Market was the amplification epicenter in the early stage, and it was highly likely that the virus cross-infect between the natural and intermediate hosts, then mutate in the intermediate host to adapt to the human body, and culminate in human-to-human transmission.

While the intermediate host remains to be identified, genome sequencing shows that the Spike Receptor-binding domain of Wuhan coronavirus is 90% similar to that of a pangolin coronavirus strain. It is still uncertain whether pangolin is the intermediate host, but it is highly likely that particular pangolin coronavirus strain has contributed the spike receptor-binding domain gene (probably even the entire spike protein gene) to the bat coronavirus strain, which transform into a new coronavirus through genetic recombination.

Wildlife Market – The Root of All Evils

In 2003, the SARS epidemic emerged in the county of Heyuan, laid waste on Guangdong Province and ultimately spread to Hong Kong. The SARS coronavirus was found in civet cats, and China decreed an outright ban on wildlife trading afterwards. 17 years later, wildlife markets are still thriving despite the ban and, in fact, operating with more audacity than ever. The Chinese have just left the SARS lesson in the dustbin and let wildlife markets thrive in the centre of some advances metropolises, selling, cooking and consuming such animals in broad daylight to the horror of everyone. Excrement from the animals in wildlife markets contains an unspeakable amount of germs and viruses, and in a cramped, filthy environment where wild animals of different species are lumped together genetic mutations in viruses are prone to happen. All these point to a necessity to ban such markets.

,

巴打, 請問知唔知依個英文版係邊個translate?

有無英文版新聞轉貼

岩

字字珠璣，串到呢
文言文串人格外串

快d解日任